[Excerpt_from_CDC_2003_Table_1.pdf](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Excerpt_from_CDC_2003_Table_1.pdf "fig:Excerpt_from_CDC_2003_Table_1.pdf")
在[精算學中](../Page/精算學.md "wikilink")，**生命表**（也稱**死亡率表**或**精算表**）是一個表。其中顯示一個人在每一個年齡，他在下一個生日前死亡的概率。運用這個概率和統計學算式，可得出多項統計數據，而這些數據也會列入生命表中。這些數據包括：

  - 一個人在每一個年齡，他在下一個生日時生存的概率
  - 人們在不同的年齡的[預期壽命](../Page/預期壽命.md "wikilink")
  - 原有出生的一群人仍然活著的比例
  - 估計原有出生的一群人的[長壽性](../Page/長壽性.md "wikilink")

## 保險中的應用

為了就保險產品定價，並確保保險公司保留充足的儲備以維持償付能力，精算師必須預測今後的投保事件（如死亡，疾病，殘疾等）。為了做到這一點，精算師為這些事件的起因、數額和發生時間開發出數學模型。他們通過研究事件在過去的發生率和嚴重性，隨而預期導致這些事件出現的原因如何隨著時間而改變（例如[預期壽命在將來是否仍會繼續增加](../Page/預期壽命.md "wikilink")），由此預期在將來這些事件出現的時間和數目。這些預期通常會以百分比列表表達，百分比表示了根據年齡或其他相關的人口特徵，事件在某一人口中出現的數目。更具體地說，列表會被稱為死亡率表（如果列表提供死亡率），或是發病率表（如果列表提供殘疾和復原比率），或是被作其他名字（視乎列表提供的比率而定）。

電腦面世以及關於個人的數據收集的擴散，導致對不同用途的精算表的計算方法產生根本的變化。除此以外，也為一些院校提供了各種新興的方法，把一系列非傳統行為（如賭博、債務負荷）作為因素計入專門計算中，以作評估風險之用。

## 數學

這裡有幾個計算例子以說明生命表的使用。對於從來沒有研究過[概率理論的人而言](../Page/概率理論.md "wikilink")，這些例子可能不是顯而易見的，但希望能為對[離散概率論已有一定認識的人引入新的思路](../Page/離散概率論.md "wikilink")。

  - \(q_x\)：剛踏入\(x\)歲，但將於\((x+1)\)<sup>th</sup>歲生日前死亡的機率
  - \(p_x\)：由\(x\)歲至\((x+1)\)歲仍然存活的機率

<!-- end list -->

  -

      -
        \(p_x = 1-q_x\)

<!-- end list -->

  - \(l_x\)：至\(x\)歲仍然存活的人數

<!-- end list -->

  -

      -
        注意，這是基於出發點\(l_0\)個生命，通常取生存人數100,000，並稱此單位為基數。
        \(l_{x + 1} = l_x \cdot (1-q_x) = l_x \cdot p_x\)
        \({l_{x + 1} \over l_x} = p_x\)

<!-- end list -->

  - \(d_x\)：在\(x\)歲死亡的人數

<!-- end list -->

  -

      -
        \(d_x = l_x-l_{x+1}\)

<!-- end list -->

  - \({}_tp_x\)：剛踏入\(x\)歲時，某人會多存活\(t\)年的機率，即至少存活至\(x+t\)歲

\[{}_tp_x = {l_{x+t} \over l_x}\]

  - \({}_{t|k}q_x\)：某人在剛踏入\(x\)歲時，會多存活\(t\)年，然後在未來\(k\)年內死亡的機率

\[{}_{t|k}q_x = {}_t p_x \cdot {}_k q_{x+t} = {l_{x+t} - l_{x+t+k} \over l_x}\]

## 生物學

當生物學家用生命表時，他們通常還包括每一個年齡的生育率。額外採用的參數是

  - \(m_x\)：一個歲數為\(x\)的個體的預計後代數目

## 參見

  - [掌控可忽略衰老](../Page/掌控可忽略衰老.md "wikilink")
  - [精算符號](../Page/精算符號.md "wikilink")

[category:保险学](../Page/category:保险学.md "wikilink")

## 外部連結

  - [台灣生命表統計](https://web.archive.org/web/20170103223023/http://www.moi.gov.tw/stat/life.aspx)

[Category:统计学](../Category/统计学.md "wikilink")
[Category:保險](../Category/保險.md "wikilink")
[Category:人口學](../Category/人口學.md "wikilink")
[Category:人口](../Category/人口.md "wikilink")
[Category:精算](../Category/精算.md "wikilink")